\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}
\usepackage{bodegraph}
\usepackage{schemabloc}

\begin{document}
\type{Colle 11 -- \textbf{du 15 au 26 Mars}}
\classe{ATS}
\title{Corrigé : Étude dynamique d'un vibreur de téléphone}
\maketitle

\question{Déterminer les expressions des vecteurs position $\overrightarrow{OG}$, vitesse $ \overrightarrow{V_{G}} (1/0)$ et accélération $\vec a_{G}(1/0)$ dans la base où ces expressions sont les plus simples.}
\begin{itemize}\tightlist
    \item $\overrightarrow{OG}=-r\cdot \vec y_{1}$
    \item $\V{G}(1/0)=r\cdot \omega_{1/0}\cdot \vec x_1 $
    \item $\acc{G}(1/0)=r\cdot \left( \dot \omega_{1/0}\cdot \vec x_1+{\omega_{1/0}}^2\cdot \vec y_{1} \right)$
\end{itemize}

\question{Donner une forme simplifiée de ces expressions en considérant $\omega_{1/0}$ constant}

Seul $\acc{G}(1/0)$ change d'expression. 
$\acc{G}(1/0)=r\cdot {\omega_{1/0}}^2\cdot \vec y_{1}$

\question{Justifier que l'acccélération de la pesanteur est négligeable devant les accélérations mises en jeu.}

$\displaystyle \omega_{1/0}=N_{1/0}\times \frac{2\pi}{60}=\SI{943}{rad/s}\implies\|{\vec a_{G}(1/0)}\|=\SI{612}{m/s^2}\simeq\SI{61}{g}$, ce qui explique pourquoi on peut négliger la pesanteur.

\question{Pourquoi est-il nécessaire, pour le bon fonctionnement du système, que la pesanteur ne soit pas prépondérante?}

Si l'accélération de la pesanteur étant prépondérante devant celle générée par le rotor, alors le téléphone  ne pourrait pas vibrer dans les positions où le poids travaille.

\section{Étude cinétique du rotor}

\noindent\begin{minipage}{1\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/vibreur3.png}
\end{minipage}

\question{Justifier la forme de la matrice d'inertie au centre de gravité G.}

Le vibreur admet le plan (G,$\vec y,\vec z$) comme plan de symétrie, ce qui rend les produits d'inertie suivants $\vec x$ nuls.
\[
    \I_{G}(1)=\operateur[B_1]{Lxx & 0 & 0 \\ 0 & Lyy & Lyz \\ 0 & Lzy & Lzz}
\] 
\question{Déterminer l'expression du torseur cinétique de 1 par rapport à 0 au point G, 
    $\tcin{1/0}=\torseur{G}{\Rcin( 1/0 ) \\ \Mcin{G}(1/0)} $
}
\begin{itemize}\tightlist
    \item $\Rcin( 1/0 )=m_1 \times \V{G}(1/0)=m_1\cdot r\cdot \omega_{1/0}\cdot \vec x_{1}$ 
    \item $G$ étant le centre d'inertie de la pièce 1, $\displaystyle \Mcin{G}(1/0)=\I_G(1)\cdot \vec \Omega(1/0)=\operateur[B_1]{Lxx & 0 & 0 \\ 0 & Lyy & Lyz \\ 0 & Lzy & Lzz}\cdot \vc[B_1]{0\\0\\\omega_{1/0}}=\vc[B_1]{0\\L_{yz}\cdot \omega_{1/0}\\L_{zz}\cdot \omega_{1/0}}$
\end{itemize}

On obtient:
$\displaystyle \tcin{1/0}=\torseur{G}{m_1\, r\, \omega_{1/0}\cdot \vec x_1 \\ \omega_{1/0}\, \left( L_{yz}\cdot \vec y_{1}+L_{zz}\cdot \vec z_{1} \right)}$

\newpage
\question{En déduire le torseur Cinétique de 1 par rapport à 0 au point O $\{
\mathcal{C} (1/0)\}=\torseur{O}{\Rcin(1/0)\\\Mcin{O}(1/0)}$.}

\begin{itemize}\tightlist
    \item $\Rcin(1/0)$ ne dépend pas du point.
    \item pour calculer $\Mcin{O}(1/0)$, utilisons la relation de Varignon :
        $\displaystyle 
        \begin{aligned}[t]
            \Mcin{O}(1/0)&=\Mcin{G}(1/0)+\overrightarrow{OG}\wedge \Rcin(1/0)\\
                         &= \omega_{1/0}\, \left( L_{yz}\cdot \vec y_{1}+L_{zz}\cdot \vec z_{1} \right)
                         + (-r\, \vec y_{1})\wedge m_1\, r\, \omega_{1/0}\cdot \vec x_{1}\\
                         &= \omega_{1/0}\cdot \left[ L_{yz}\cdot \vec y_{1}+\left( L_{zz}+m_1\cdot r^2 \right)\cdot \vec z_{1} \right ] \\
        \end{aligned}$
\end{itemize}
\bigskip

On obtient  :
$\displaystyle \tcin{1/0}=
\torseur{O}{m_1\, r\, \omega_{1/0}\cdot \vec x_1 \\ 
\omega_{1/0}\cdot \left[ L_{yz}\cdot \vec y_{1}+\left( L_{zz}+m_1\cdot r^2 \right)\cdot \vec z_{1} \right ]}=
\torseur[B_1]{O}{ 
    m_1\, r\, \omega_{1/0} & 0  \\
    0 & L_{yz} \, \omega_{1/0}\\
    0  & \left( L_{zz}+m_1\cdot r^2 \right)\, \omega_{1/0}
}$

\subsubsection{Application numérique, en considérant la vitesse de rotation constante}
$\displaystyle \tcin{1/0}=
\torseur[B_1]{O}{ 
    \num{3.13e-3} & 0  \\
    0 & \num{-2.76e-5}\\
    0  & \num{4.11e-5}
}$ en \si{kg}, \si{m} et \si{s}.

\section{Étude dynamique}
\question{Déterminer le torseur dynamique en O de l'ensemble vibreur (axe+masselotte).
$\tdyn{1/0}=\torseur{O}{ \Rdyn( 1/0 )\\ \Mdyn{O}(1/0)}$}

On considère toujours la vitesse de rotation $\omega_{1/0}$ comme constante.

\begin{itemize}\tightlist
    \item $\Rdyn( 1/0 )=m_1\cdot \acc{G}(1/0)=m_1\, r\,  {\omega_{1/0}}^2\cdot \vec y_{1}$ \emph{(résultat d'une question précédente.)}

    \item O est un point fixe du mouvement $(1/0)$ (O $\in$ axe de rotation), alors, $\displaystyle \Mdyn{O}(1/0)=\left [ \frac{\text{d}\,\Mcin{O}(1/0)}{\text{d}t}\right]_{\mathcal{R}_0}$

        Dans l'expression de $\Mcin{1/0}$ ci-dessus, seul $\vec y_1$ n'est pas une constante.

        $\displaystyle \left [ \frac{\text{d}\,\vec y_1}{\text{d}t}\right]_{\mathcal{R}_0}=\vec \Omega(1/0)\wedge \vec y_1=\omega_{1/0}\cdot \vec z_1 \wedge \vec y_{1}=-\omega_{1/0}\, \vec x_{1}$
\end{itemize}

\bigskip

On obtient :
$\displaystyle 
\tdyn{1/0}=\torseur{O}{m_1\, r\, {\omega_{1/0}}^2\cdot \vec y_{1} \\ +L_{yz}\, {\omega_{1/0}}^2\cdot \vec x_{1} }=\torseur[B_1]{O}{0 & \num{.026}\\\num{2.95}&0\\0&0}$ en \si{kg}, \si{m} et \si{s}.


\question{Isoler le vibreur et écrire les équations du PFD permettant de déterminer les inconnues de liaisons.}

On isole le vibreur 1:

\noindent\begin{minipage}{.4\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[circle,draw] (o) at (0,0) {0};
        \node[circle,draw] (u) at (0,1.5) {1};

        \draw[<-] (u) --++(20:1) node[right]{Moteur};
        \draw[dashed] (u) circle (.5);
        \draw (o) to[bend left] node[midway,left, text width=2cm, text badly ragged,align=right]{Rotule de centre O}(u);
        \draw (o) to[bend right] node[midway,right,text width=4.5cm, text badly ragged, align=left]{Linéaire Annulaire de centre A et de direction $\vec z_{1}$ }(u);
    ;\end{tikzpicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.6\textwidth}
    $\displaystyle  
    \tam{0\to 1^{R}}= \torseur[B_{1}]{O}{ X_{R} & 0 \\ Y_{R} & 0\\ Z_{R} &0} $

    \medskip

    $\displaystyle  
    \tam{0\to 1^{LA}}= \torseur[B_{1}]{A}{ X_{LA} & 0 \\ Y_{LA} & 0\\ 0 &0}
    =
    \torseur[B_1]{O}{ X_{LA} & e\, Y_{LA} \\ Y_{LA}  & -e\, X_{LA} \\ 0 & 0} $

    \medskip

    $\displaystyle  
    \tam{\text{moteur}\to 1}=\torseur{\forall P}{\vec 0 \\ C_m\cdot \vec z_{1}}$ 

\end{minipage}

\bigskip

Détail du calcul de 
$\displaystyle
\begin{aligned}[t]
    \Mam{O}(0\to 1^{LA})&=\Mam{A}(0\to 1^{LA})+\overrightarrow{OA}\wedge \left( X_{LA}\cdot \vec x_{1}+Y_{LA}\cdot \vec y_{1} \right) \\
                        &=\vec 0-e\cdot \vec z_{1}\wedge \left( X_{LA}\cdot \vec x_{1}+Y_{LA}\cdot \vec y_{1} \right)\\
                        &=-e\cdot X_{LA}\cdot \vec y_{1}+e\cdot Y_{LA}\cdot \vec x_{1}
\end{aligned}$


\subsubsection{Application du Principe Fondamental de la Dynamique au solide 1}

En résultantes, en projection sur les vecteurs de la base $B_1$

$\displaystyle
\left\{  
    \begin{array}{l}
        X_R+X_{LA}=0\\
        Y_R+Y_{LA}=\num{2.95}\\
        Z_R=0
    \end{array}
\right.$


En moments, au point O, en projection sur les vecteurs de la base $B_1$

$\displaystyle
\left\{  
    \begin{array}{l}
        e\cdot  Y_{LA}=\num{0.026}\\
        -e\cdot  X_{LA}=0\\
        C_m=0\\
    \end{array}
\right.$

En résolvant ces équations, on obtient, en N et en m :

$\displaystyle  
\tam{0\to 1^{R}}= \torseur[B_{1}]{O}{ 0 & 0 \\ \num{1.09} & 0\\0 &0} $
\qquad
$\displaystyle  
\tam{0\to 1^{LA}}= \torseur[B_{1}]{A}{ 0& 0 \\ \num{1.86}& 0\\ 0 &0}$
\qquad
$\displaystyle  
\tam{\text{moteur}\to 1}=\torseur{\forall P}{\vec 0 \\ \vec 0}$ 


\subsubsection{Remarque}
Nous étudions le régime établi  (la vitesse de rotation étant constante) et les frottements non pris en compte.
C'est la raison pour laquelle le couple moteur est nul. Le couple moteur assure les variations de vitesses.

En régime transitoire, nous aurions obtenu : 
$\displaystyle C_m=L_{ZZ}\cdot \frac{\text{d}\,\omega_{1/0}}{\text{d}t} $

\end{document}
